### 【千古英雄人物】韩信(6) 忠心不二
------------------------

#### [首页](https://github.com/gfw-breaker/banned-news/blob/master/README.md) &nbsp;&nbsp;|&nbsp;&nbsp; [手把手翻墙教程](https://github.com/gfw-breaker/guides/wiki) &nbsp;&nbsp;|&nbsp;&nbsp; [禁闻聚合安卓版](https://github.com/gfw-breaker/bn-android) &nbsp;&nbsp;|&nbsp;&nbsp; [网门安卓版](https://github.com/oGate2/oGate) &nbsp;&nbsp;|&nbsp;&nbsp; [神州正道安卓版](https://github.com/SzzdOgate/update) 



<img alt="" class="aligncenter wp-post-image" src="http://i.epochtimes.com/assets/uploads/2016/04/1604160131272669-600x400.jpg"/>
<div class="imgtxt caption">
 <p>
  灭齐之战使双方对峙的优势明显偏向汉军一边，汉军完成了对项羽的大包围，保证了最后胜利。（新唐人《笑谈风云》提供）
 </p>
</div><hr/><p>
 <b>
  七
 </b>
 <b>
  、
 </b>
 <b>
  占领齐国
 </b>
</p>
<p>
 齐国地大人多，实力雄厚。楚汉相持，齐国保持中立，坐山观虎斗。赵国被破后，齐国为防止
 <span href="http://www.epochtimes.com/gb/tag/%E9%9F%A9%E4%BF%A1.html">
  韩信
 </span>
 进攻，派了二十万大军在边境严阵以待。
</p>
<p>
 尽管
 <span href="http://www.epochtimes.com/gb/tag/%E5%88%98%E9%82%A6.html">
  刘邦
 </span>
 阴险狡诈，又夺
 <span href="http://www.epochtimes.com/gb/tag/%E9%9F%A9%E4%BF%A1.html">
  韩信
 </span>
 兵权，韩信对汉仍然忠诚如初。他马上招兵买马，重组了一支新军，为攻打齐国做准备。韩信治军有方，招募的新军经过短时间的训练就成了善于作战的精兵。刘邦担心新军人数不足以对抗齐军，调曹参和灌婴来帮忙，顺便监视韩信。
</p>
<p>
 韩信出兵伐齐前夕，
 <span href="http://www.epochtimes.com/gb/tag/%E5%88%98%E9%82%A6.html">
  刘邦
 </span>
 的谋士郦食其自告奋勇要去齐国劝降。他到了齐国对齐王田广和齐相田横大肆宣扬韩信以往的战绩，列举魏王豹、赵王歇和陈余夏说等人的教训和燕国投降的先例，指出投降则可保住国家，不投降则灭亡。
</p>
<p>
 田横和田广并非项羽的盟友，与韩信交战也没有必胜的把握，就被郦食其说动决定降汉。他们把郦食其奉为上宾，同时放松了边境的守备。
</p>
<p>
 韩信带领军队向东进军，还没从平原渡过黄河，就听说汉王派郦食其已经说服了齐国投降。虽然不明就里，他还是计划收兵回师。不过他的谋士蒯彻却另有想法。
</p>
<p>
 蒯（音kuǎi）彻，范阳人，因避汉武帝刘彻的名讳，史书上多以“通”代“彻”，称其蒯通。他为人机敏聪明，能言善辩。秦朝末年（前209年），陈胜自立为王，派大将武臣率军攻打赵国，蒯彻帮助武臣，劝说范阳令投降，从而影响到赵国诸邑令，使武臣不费一兵一卒，得地三十余城。蒯彻故此以“说士”而闻名于世。
</p>
<p>
 蒯彻觉得韩信罢兵休战此举不妥，他提醒韩信，大将军您攻打齐国是遵汉王命令行事，汉王派使者劝降齐国但并没有通知您停止进军，您如果现在就放下齐国不打了，是否算不遵守汉王的命令呢？再说，郦食其一介书生，单凭三寸不烂之舌真就能说降这么大的齐国吗？如果没有您大军压境的威力是不可能的。
</p>
<p>
 韩信听了蒯彻的话，甚觉有理。齐国实力强大，对汉不会尽心尽力的。倘若他日形势有变，难免不起叛逆之心，不如彻底解决为好，于是趁齐国不备，迅速率军渡过黄河，歼灭了齐军主力，轻易占领了历下，并火速攻占其余各地，他自己亲率汉军主力日夜兼程扑向齐都临淄。
</p>
<p>
 “齐王田广闻汉兵至，以为郦生卖己，乃曰：‘汝能止汉军，我活汝；不然，我将亨（烹）汝！’郦生曰：‘举大事不细谨，盛德不辞让。而公不为若更言！’齐王遂亨郦生。”（《史记‧郦生陆贾列传》）田广、田横闻报，怒不可遏，认为郦食其衔命使齐是为了松懈齐人的防备，让汉军趁虚而入。他们命令郦食其让韩信退兵，否则要下油锅。郦食其选择了死。
</p>
<p>
 杀了郦食其之后，田广、田横各自率军仓皇出逃。韩信分兵追击残敌，各路齐军一败再败，整个齐国很快就掌握在韩信的手里，整个灭齐战争前后不到一个月就完成了。
</p>
<p>
 有后世学者认为郦食其之死罪在韩信，韩信攻齐是妒忌郦食其的功劳盖过自己。其实这种观点是站不住脚的。原因有三：
</p>
<p>
 一、韩信志存高远，胸怀坦荡，绝非争名逐利之徒。从他领兵打仗开始，战功赫赫，刘邦不仅不赏，反而三番五次地把胜利果实占为己有。韩信对此毫无怨言，依然忠心耿耿为刘邦着想，丝毫没有怨天尤人。打下赵国后，韩信没有为自己邀功请赏，而是请刘邦封张耳为赵王，这样的韩信要功劳有什么用呢？
</p>
<p>
 二、从平定三秦到尺书降燕，韩信对汉的功劳已经超过了刘邦手下所有的战将和谋士，他完全没有必要和一个谋士争高低。
</p>
<p>
 三、郦食其之死完全是刘邦的阴谋。刘邦因为在荥阳战场上一直处于劣势，迫切需要通过破齐之战来分散楚军的攻击力，解救荥阳。为了保证破齐的成功，刘邦一反常态调拨部队增援韩信。虽然有了增援，汉军和齐军相比从数量上还是相差甚远，郦食其自告奋勇去劝降齐国，刘邦正好利用。刘邦既让郦食其去劝降但又不通知韩信停止进军就是明证。对郦食其的死，刘邦是不会惋惜的。当初为了自己逃命，刘邦曾几次把自己的儿女推下车去。连儿女都不顾的人又怎么会在乎区区一个谋士呢？
</p>
<p>
 故郦食其之死咎在刘邦。
</p>
<p>
 这是刘邦的另一个诡计，让韩信打胜了、打败了都不能得好。如果韩信不打了，违背了刘邦的旨意；如果韩信打了，还是违背了刘邦的旨意。
</p>
<p>
 当时齐王只是口头上同意归顺刘邦，并没有正式的文书，按齐国历来的表现，这种归顺更像是缓兵之计，实乃继续坐山观虎斗。如果不彻底解决齐国的军事力量，韩信不可能高枕无忧地南下攻楚。
</p>
<p>
 灭齐之战使双方对峙的优势明显偏向汉军一边，汉军完成了对项羽的大包围，保证了最后胜利。
</p>
<p>
 灭赵、伐齐，韩信这几场仗都是典型的从无兵状态到以少胜多，全虏敌军、杀主帅、完全攻占一国，只花了几个月的时间。
</p>
<p>
 <b>
  八
 </b>
 <b>
  、
 </b>
 <b>
  潍水之战
 </b>
</p>
<p>
 韩信破齐之时，正值项羽第二次东征彭越，在十五天内收复十七座城池，平定梁地。齐王田广在溃败无奈之下求助于项羽。项羽经过反复思考，决定由大将龙且挂帅领二十万兵马救齐。
</p>
<p>
 龙且行动迅速，十月即与齐王田广会师高密。当时形势对韩信十分不利，西南有田横军、东南有田光军、东北有田既军，构成夹击之势。龙且为项羽手下第一猛将，曾与田荣联合大破秦军于东阿，名将英布也是他手下败将。齐楚联军超过二十万，龙且之军多楼烦骑兵，甚为精锐。韩信之兵不到十万，还要分兵在历下、临淄等地，以防田横、田既等反攻。
</p>
<p>
 两军尚未交锋，龙且手下宾客献计说，汉军远离本土，拚死战斗，锋芒锐不可当。而齐、楚两军在自己家门口作战．士兵容易逃散。因此不如修筑深沟高垒固守，让齐王派遣心腹大臣招抚已经丢失的城邑。那些城邑听说自己的君王还健在，加上楚军前来救援，必定都会反叛汉军。汉军客居齐地，远离本土二千余里，如果齐国的城邑全部反叛，汉军势必无处取得粮草，这样即可以不战而使他们投降。
</p>
<p>
 这确实是破韩信军的上上之策，但龙且不愿意采用。他说，韩信一个靠漂母施舍、从人胯下钻过的人，实在不值得害伯。况且现在援救齐国，不打一仗只等汉军主动投降，我还有什么功劳可谈啊！若与他交锋得胜，半个齐国就归我了。
</p>
<p>
 龙且的考虑是，如果坚守不战，齐军力量会大大恢复。虽然能打败韩信，但重新掌握齐国的是田氏，龙且和楚国什么也得不到。齐国和楚国本来有不共戴天之仇，这次放下恩怨实乃形势所逼。一旦危机不再，合作关系便会冰消瓦解，那么龙且北上之行只是为齐国做了一次嫁衣裳。这些因素决定了他要在战场上和韩信对决。
</p>
<p>
 汉高帝三年（公元前202年）十一月（当时以十月为岁首），齐、楚两国军队隔潍水摆开阵势。田广和龙且合军于潍水东岸，韩信在西岸。优势的兵力和潍水的天险使得龙且充满必胜的信心。
</p>
<p>
 韩信命人连夜赶制一万多个袋子，装满沙土，投堵潍水上游，积存的河水形成了一个水库。他令一半人马埋伏在水边，自己率领另一半部队渡河袭击龙且。龙且心中暗笑：韩信果然徒有虚名，连半渡而击的道理都不知道，让我来教训教训他。于是趁汉军渡河到一半的时候发起进攻。韩信假装战败，往回奔逃。龙且得意洋洋，更加坚信韩信胆小如鼠，于是身先士卒，一马当先，带着大部队渡水追击。他的先头部队刚过河、主力部队渡河过一半时，汉军挖开潍水上游的沙袋，大水奔泻而下，河中士兵被冲走大半，岸上的齐楚军队被分割在河的两岸，首尾不能相顾。汉军趁机猛攻。混战之中，龙且被曹参所杀，西岸的齐楚联军全部被韩信军歼灭，阻留在潍水东岸的楚军不战而溃，四散奔逃。
</p>
<p>
 韩信紧追不舍，追逐败兵到了城阳，俘获了田广、田光和田章，大获全胜。曹参东进，平定田既军；灌婴向西追击田横，田横一路溃败逃往梁地，归顺了彭越。灌婴继续进军到干乘攻打齐将田吸。齐将田吸、田既均战死疆场。汉军扫平齐地，共得七十余城。
</p>
<p>
 <b>
  九
 </b>
 <b>
  、
 </b>
 <b>
  自请封王
 </b>
</p>
<p>
 韩信大破龙且军，平定齐国，下一步就是和项羽决战。决战之前，最关键的是要巩固已取得的成果。齐人历来不甘心被他人统治，加上田横未死，更增加了齐国的不稳定性。汉军占领的齐国城池，比以前占领的所有城池的总和还多，所以镇守齐国是个很大的挑战。
</p>
<p>
 齐国的局势比燕国更复杂，韩信身边的人中也没有类似张耳这样管理国家的人才，只有灌婴、曹参那样的武夫。不得已韩信修书刘邦：“齐伪诈多变，反复之国也，南边楚，不为假王以镇之，其势不定。愿为假王便”，请求自己为“假齐王”，就是代理齐王的意思。
</p>
<p>
 刘邦本来就忌惮韩信，因为要倚重韩信对抗项羽不得已才交给韩信一定的兵权。韩信在东边平定齐国之时，刘邦在广武被项羽射中了胸部，后来围钟离昧未果又被项羽反戈一击被迫退走险阻，一心盼望着韩信摆平齐国之后来救援他。看到韩信的书信，不由勃然大怒，当着使者的面大骂。旁边的张良连忙踩了一下刘邦的脚，提醒他局势危机，不如好好对待韩信，让他守住齐国。如若齐国发生变故，形势会更加不利。
</p>
<p>
 刘邦工于心计，立刻明白孰轻孰重，马上改口说：要当就当个真王，干嘛要当假王？于是派张良为特使，带着印绶来到齐地，封韩信为齐王。张良走时又带走了韩信的大部分兵力到荥阳和项羽决战。
</p>
<figure class="wp-caption aligncenter" id="attachment_7559285" style="width: 300px">
 <span href="http://i.epochtimes.com/assets/uploads/2016/04/1604151215502669.jpg">
  <img alt="" class="wp-image-7559285 size-small" src="http://i.epochtimes.com/assets/uploads/2016/04/1604151215502669-300x355.jpg"/>
 </span>
 <br/><figcaption class="wp-caption-text">
  张良彩像，清人绘。（公有领域）
 </figcaption><br/>
</figure><br/>
<p>
 后人大多认为韩信的悲剧起始于这次自请封王的举动。持这种观点的人忽略了刘邦和韩信最根本的性格，只看到某一节点上的表面现象。首先，设立齐王是形势的需要。刘邦看不到这点或不愿意想到这点，韩信直言上书是忠臣之举。那么谁适合在齐地主政呢？韩信在齐地连打胜仗，声望如日中天，除韩信之外，确实没有任何人可以稳定齐地的局势。其次，韩信为刘邦立下赫赫战功，就算真的论功请赏，封他为齐王，也毫不为过。第三，刘邦对韩信的嫉妒、打压和排挤并不是从韩信封为齐王才开始的，而是从离开汉中就开始了。每次都是在身处绝境时才起用韩信，情况稍微好转就剥夺韩信的兵权或是限制韩信的发展。虽然韩信一直以德报怨，对汉室忠心耿耿，也没能感化刘邦。
</p>
<p>
 <b>
  十
 </b>
 <b>
  、
 </b>
 <b>
  武涉劝进
 </b>
</p>
<p>
 虽然刘邦连个王都不愿封给韩信，但韩信的功劳和能力是天下人有目共睹的。很多有识之士看出韩信才是左右大局之人，可以一统天下。如果韩信靠向刘邦则汉胜；倒向项羽则楚赢；如果自立为王则天下三分。项羽本来自信天下无敌，看不起智谋和兵法。龙且之死给了他当头一击，左思右想之后，他请能言善辩的武涉前去游说韩信。
</p>
<p>
 武涉的家乡和淮阴毗邻，算是韩信的同乡，素以口才见长。武涉来见韩信，分析了刘邦的为人，历数了他种种贪得无厌、背信弃义、翻脸无情和以怨报德之举，如此不讲信义反复无常之人怎么能依靠呢？刘邦没有和韩信翻脸，是因为要借助韩信对付项羽。一旦项羽消灭了，下一个就轮到韩信了。像韩信这么聪明的人难道一定要为汉王效力而使自己身处险境吗？
</p>
<p>
 武涉的游说一针见血、入木三分，但韩信不为所动，表达了“虽死不易（改）”的忠诚。他要武涉向项王致谢。武涉见韩信态度坚决，也只好悻悻而归。
</p>
<p>
 武涉走后，韩信的心腹蒯彻也来和他讨论相同的话题。他深知韩信轻利重义，有恩必报，所以假托相面向韩信进言。他自称受高人指点，深谙相术奥秘，从骨相、面容预测命运，一向灵验。韩信果然很感兴趣，请蒯彻为自己相面。
</p>
<p>
 蒯彻让韩信屏退左右，一语双关地说：“只看您的面相，最多不过是封侯，而且还有危险。但看您的背，则贵不可限量。”这里蒯彻说的“背”意指背弃汉王，“面”是相对“背”而言，意指忠于汉王。
</p>
<p>
 他进一步阐述道：天下大乱之初，俊雄豪杰振臂一呼，万人云集响应。大家的目的是推翻秦朝。现在变成了楚汉相争，连累无数无辜之人肝胆涂地，骸骨暴露在荒野之地。项羽虽然起势很好，威震天下，但如今受阻于成阜一带，三年不能突破；汉王率领十万大军，在洛阳一带凭借有利的地形，一日数战却无寸土之功，连连败退，他们都是智勇不足之人。如今双方的锐气已尽，财力空虚，百姓厌战已久，盼望安定，但没有可以依靠的力量。当下的情况，没有圣贤大德之人难以平息天下的祸乱。现在两个王的命运都掌握在您的手里，你帮汉则汉赢，帮楚则楚胜。我愿意为您披肝沥胆，献上愚计，就怕您不愿意采用。按我的计策，最好是两不相帮，您与他们三分天下，鼎足而立。以您的圣贤才能，加上强大的兵力和齐、燕、赵、代的大片疆土，就可以把刘项两家强制住。我们顺应民意，天下人一定会来响应我们。再怀诸侯以德，以礼相待，诸侯们一定前来归顺，天下就属于齐了。常言说“天与弗取，反受其咎；时至不行，反受其秧”，请您一定慎重考虑。
</p>
<p>
 韩信说：汉王对我有恩，我听说乘人之车者载人之患，衣人之衣者怀人之忧，食人之食者死人之事，我怎能因为自己的私利而背信弃义呢？
</p>
<p>
 蒯彻说：“足下自以为善汉王，欲建万世之业，臣窃以为误矣。张耳、陈余乃同生共死的刎颈至交，巨鹿之战时因为小小误会变成不共戴天的仇敌，欲置对方于死地而后快。祸患生于多欲而且人心难测！将军和汉王之间的情谊不能和张耳和陈余当初的感情相比，而和汉王之间的误会却远远超过了他们之间的矛盾，为什么坚信汉王不会加害于您呢？有言道：野禽尽，走犬烹；敌国破，谋臣亡。从前大夫文种复兴了被消灭的越国，帮助勾践坐上霸主的地位，自己却落得功成身亡。这两个例子还不能说明问题吗？我听说勇猛有谋使君主畏忌之人自身是危险的，功劳盖世的人得不到赏赐。您涉西河、虏魏王、擒夏说、引兵下井陉、诛成安君，徇赵胁燕定齐，南摧楚人之兵二十万，东杀龙且，向西报捷，就是我所说的盖世无双的功劳和天下无二的谋略，如果去归附项羽，他也不敢信任您；如果归附汉王，汉王也必然心存顾虑，您还能去归附谁呢？处于人臣的位置上，功劳却比谁都高，您很危险了！”
</p>
<p>
 韩信止住了蒯彻的话：“先生不要说了，我好好想一想。”
</p>
<p>
 过了几天，蒯彻看韩信没有动静，又去游说：“善于听取意见是成事的条件，能做出正确的决定是成功的关键。时机易失难得。请您一定要仔细体察。”韩信始终不愿意背叛汉国，蒯彻深知事关重大，如果他们的对话泄露出去绝对是灭门之祸，于是佯狂为巫，逃离他乡。
</p>
<p>
 韩信始终没有自立为王，最后的结局真的印证了武涉所说的“项王今日亡，则次日取足下”的预言。后世人对此评议颇多。许多人不能理解韩信“宁可天下人负我，不可我负天下人”的心胸，把他轻生死重然诺的行为贬称为“愚痴”，也有后人说韩信的盖世才华只在军事方面，在政治上则远非刘邦的对手。其实韩信在战场上的胜利靠的并不是兵多将广，往往是处在绝境或弱势中以非凡的智谋取胜。这种智谋不仅需要细致入微的洞察力和审时度势的精准判断，也需要超越常人的果敢和气魄，这种智慧用在哪里同样也是无人可与之抗衡的。韩信不为之也！
</p>
<p>
 这就是历史的韩信！
</p>
<figure class="wp-caption aligncenter" id="attachment_6491607" style="width: 450px">
 <span href="http://i.epochtimes.com/assets/uploads/2015/08/1508131408152483.jpg">
  <img alt="" class="wp-image-6491607 size-medium" src="http://i.epochtimes.com/assets/uploads/2015/08/1508131408152483-450x450.jpg"/>
 </span>
 <br/><figcaption class="wp-caption-text">
  汉高祖刘邦。（大纪元制图）
 </figcaption><br/>
</figure><br/>
<p>
 老辣多疑的刘邦其厚颜无耻的程度古今历史鲜有出其右者，并非智力胆识有过人之处。事实上，楚汉战争的所有重大成果都是韩信打下的，刘邦最大的业绩就是把别人的功劳都集中到自己的手里而已。#
</p>
<p>
 五千年辉煌神传文化之
 <span href="http://www.epochtimes.com/gb/tag/%e5%8d%83%e5%8f%a4%e8%8b%b1%e9%9b%84%e4%ba%ba%e7%89%a9.html">
  千古英雄人物
 </span>
 研究组
</p>
<p>
 <em>
  点阅【
  <span href="http://www.epochtimes.com/gb/tag/千古英雄人物之韩信.html" rel="noopener noreferrer" target="_blank">
   千古英雄人物之韩信
  </span>
  】系列文章。
 </em>
</p>

<hr/>
手机上长按并复制下列链接或二维码分享本文章：<br/>
https://github.com/gfw-breaker/banned-news/blob/master/pages/nsc424/n7552572.md <br/>
<a href='https://github.com/gfw-breaker/banned-news/blob/master/pages/nsc424/n7552572.md'><img src='https://github.com/gfw-breaker/banned-news/blob/master/pages/nsc424/n7552572.md.png'/></a> <br/>
原文地址（需翻墙访问）：http://www.epochtimes.com/gb/16/4/14/n7552572.htm


------------------------
#### [首页](https://github.com/gfw-breaker/banned-news/blob/master/README.md) &nbsp;|&nbsp; [Web代理](https://github.com/labour-camp/helloworld) &nbsp;|&nbsp; [一键翻墙软件](https://github.com/gfw-breaker/nogfw/blob/master/README.md) &nbsp;| [《九评共产党》](https://github.com/gfw-breaker/9ping.md/blob/master/README.md#九评之一评共产党是什么) | [《解体党文化》](https://github.com/gfw-breaker/jtdwh.md/blob/master/README.md) | [《共产主义的终极目的》](https://github.com/gfw-breaker/gczydzjmd.md/blob/master/README.md)

